# A questão Putin-Navalny: uma análise pragmática do governo conservador reacionário de Putin
No caso da Rússia, neste caso específico é uma luta entre a oligarquia (burguesia nacionalista) que mantém Putin no poder contra um movimento liderado por um fascista que quer instalar uma ditadura a serviço da OTAN. De forma estratégica, é se opor ao fascismo de Navalny e apoiar criticamente o governo de Putin para resolver esses problemas decorrentes da ingerência estrangeira de países como os Estados Unidos contra a Rússia. O que isso não significa apoiar Putin acriticamente. Putin quer permanecer no poder e criou uma oligarquia para mantê-lo no poder (parte da burguesia russa) e usa esse aparato de repressão também contra a esquerda. Quanto à política externa e sua relação geopolítica com os blocos contra-hegemônicos que se formam contra a OTAN, a Rússia é não apenas um aliado importante, mas também fundamental para que a OTAN não se expanda e a influência do bloco EUA-União Europeia seja barrada em certos pontos. Por exemplo, as ações da Rússia em defesa da Venezuela, Irã, Síria, Bielorrússia, Cuba e outros países que lutam constantemente contra o avanço da OTAN.‌‌
>No Brasil agora reina um regime semifascista que todo revolucionário só pode ver com ódio. Vamos supor, entretanto, que amanhã a Inglaterra entre em um conflito militar com o Brasil. Eu pergunto a vocês de que lado do conflito estará a classe trabalhadora ser? Vou responder por mim pessoalmente - neste caso estarei do lado do Brasil “fascista” contra a Grã-Bretanha “democrática”. Por quê? Porque no conflito entre eles não será uma questão de democracia ou fascismo. Se a Inglaterra deve sair vitoriosa, ela porá outro fascista no Rio de Janeiro e colocará correntes duplas no Brasil. Se o Brasil ao contrário for vitorioso, isso dará um poderoso impulso à consciência nacional e democrática do país e levará ao a derrubada da ditadura de Vargas. A derrota da Inglaterra vai ao mesmo tempo desferir um golpe no imperialismo britânico e dar um impulso ao movimento revolucionário do proletariado britânico. Na verdade, é preciso ter a cabeça vazia para reduzir os antagonismos mundiais e os conflitos militares à luta entre o fascismo e a democracia. Sob todas as máscaras, é preciso saber distinguir exploradores, proprietários de escravos e ladrões!<br/>
>– <cite>Leon Trotsky</cite>

Num geral, Putin é um reacionário.
>Quem quer a volta da URSS não tem cérebro, mas quem não sente saudades não tem coração.<br/>
>– <cite>Vladimir Putin</cite>
